%LECONs: 101 (action de groupes); 106 (groupe lineaire)
Nous allons maintenant étudier les actions de groupes sur lui-même par conjugaison \cite[p.33]{Ulmer}.

\noindent\emph{Principe \cite[p.21]{Caldero-Germoni}} Si $g$ est un élément d'un groupe de transformation $G$ sur un ensemble $X$
\begin{enumerate}
	\item un conjugué $hgh^{-1}$ de $g$ par un élément $h \in G$ est de \emph{même nature géométrique} que $g$
	\item les éléments définissant cette \emph{nature} sont pour le conjugué $hgh^{-1}$ les images, dans $X$, de ceux de $g$ par $h$.
\end{enumerate}

\begin{definition}
	Un groupe $G$ opère sur lui-même par conjugaison : $\varphi: G \times G \to G$ donné par $\varphi(g, h) = g.h = ghg^{-1}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	L'orbite $\{ghg^{-1} ~|~g\in G\}$ de $h \in G$ sous l'action de conjugaison de $G$ sur lui-même s'appelle la classe de conjugaison de $h$. Deux éléments de $G$ qui appartiennent à la même orbite sont dits conjugués. La stabilisateur $\{g \in G ~|~ ghg^{-1} = h \} = Z_{G}(h)$ s'appelle le centralisateur de $h$ dans $G$.
\end{definition}

\begin{req}
	Pour $G \neq \{e\}$, l'action n'est jamais libre car $Z_G(e) = G$.
\end{req}

\begin{prop}
	Un élément $g$ est dans le centre du groupe si et seulement si sa classe de conjugaison est $\{g\}$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		$g \in G \Leftrightarrow \forall h \in G ~ gh =hg \Leftrightarrow \forall h \in G ~ g = hgh^{-1} \Leftrightarrow$ la classe de conjugaison de $g$ est $\{g\}$;
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Soit $G$ un groupe. On appelle sous-groupe caractéristique de $G$ tout sous-groupe $H$ de $G$ qui est point fixe de l'action des automorphismes de $G$ sur l'ensemble des sous-groupes.
\end{definition}

\begin{prop}
	Soit $G$ un groupe. Le sous-groupe dérivé $\mathcal{D}(G)$ de $G$ et le centre $Z(G)$ de $G$ sont des sous-groupes caractéristiques de $G$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item Groupe dérivé: pour tout automorphisme $\alpha$: $\alpha(\mathcal{D}(G)) \subset \mathcal{D}(G)$ (propriété du groupe dérivé).
			\item Centre : $g\alpha(z) = \alpha(z)g$ (commutativité).
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{prop}
	Soient $G$ un groupe et $K \subset H \subset G$ deux sous-groupes de $G$.
	\begin{enumerate}
		\item Si $H$ est un sous-groupe caractéristique de $G$ et si $K$ est un sous-groupe caractéristique de $H$, alors $K$ est un sous-groupe caractéristique de $G$.
		\item Si $H$ est distingué dans $G$ et si $K$ est un sous-groupe caractéristique de $H$, alors $K$ est distingué dans $G$.
	\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}
			\item Définition de caractéristique
			\item On restreint l'automorphisme intérieur et on applique la définition de caractéristique.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{req}
	La proposition est fausse si on remplace \emph{caractéristique} par \emph{distingué}. 
	
	Comme il est difficile de calculer $Aut(G)$, souvent on considère l'action induite du sous-groupe $Int(G)$ de $Aut(G)$. On récupère une action de $G$ sur ses sous groupes via la composition de ce morphisme et de celui de l'action de $Int(G)$ sur les sous-groupes.
\end{req}

\begin{definition}
	Soit $G$ un groupe. Deux sous-groupes de $G$ sont dit conjugués s'il appartiennent à la même orbite de l'action de $G$ sur l'ensemble des sous-groupe de $G$ par conjugaison.
\end{definition}

\begin{prop}
	Un sous-groupe $H$ d'un groupe $G$ est un sous-groupe distingué de $G$ si et seulement si $H$ est un point fixe de l'action de $G$ sur l'ensemble des sous-groupes de $G$ par conjugaison. En particulier, le sous-groupe $H$ est un sous-groupe distingué de $G$ si et seulement si pour tout $g \in G$, $gHg^{-1} = H$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{description}
			\item[$\Rightarrow$] $gHg^{-1} = Int_g(H)$ : $H = Int_g(H)$ \textblue{(double inclusion)} et $H$ est point fixe.
			\item[$\Leftarrow$] Immédiat
		\end{description}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{definition}
	Le stabilisateur $\{g \in G ~|~ gKg^{-1} = K \}$ d'un sous-groupe $K \subset G$ sous l'action de $G$ sur l'ensemble des ces sous-groupes par conjugaison s'appelle normalisateur de $K$ dans $G$. On le note $N_G(K)$.
\end{definition}

Nous allons maintenant étudier ces actions dans le cas de groupe sur des matrices \cite[p.122]{Caldero-Germoni}.

\begin{definition}
	Les classes de conjugaison pour les ensembles de matrice s'appelle les classes de similitude.
\end{definition}

\begin{ex}
	$GL_n(\C)$ agit sur l'ensemble des matrices diagonalisable sur $\C$ par conjugaison. La classe de similitude d'une matrice $A$ est $\Omega_A = \{PAP^{-1} ~|~ P _\in GL_n(\C)\}$.
\end{ex}

\begin{definition}
	Soit $G$ opérant sur $X$. On appelle invariant pour cette action une application sur $X$ constante sur chaque orbite. Un invariant est dit total s'il prends deux valeurs différentes sur deux orbites distinctes.
\end{definition}

\begin{ex}
	Le spectre est un invariant total de similitude pour les matrice diagonalisable. Le polynôme minimal est un invariant mais pas total.
\end{ex}


